不縱惡，何以治香港？ - 古德明

不縱惡，何以治香港？ - 古德明

三月八日，反暴政少年周梓樂遇害滿四個月，數以百計市民往將軍澳尚德邨悼念，黑警四出攔截，有七隻成群，把一路人包圍牆邊，挑釁說：「操你娘。」「你這鳥樣，我就是看不順眼。」「呆鳥！」「你媽的好神氣呀！」他們應是認為賤民路過，已是冒犯犬威，喝道：「快給我們逐一道歉！」那無辜路人只有吞聲忍氣，向七隻黑警一一說「對不起」，終於僥幸獲准離去，沒有因天生鳥樣而被依法拘捕起訴。

這段平常小事，黑警當沒想到會被新聞記者拍下，抵賴不得。三月十日，偽行政長官鄭月娥答記者問，就以既定的規避公式說：「這件事的詳情，我不清楚。多年來，香港警察都是文明守法的紀律部隊，只是過去大半年，前線警察飽受壓力，希望公眾包容。」原來黑警有「壓力」就可以肆意向市民發洩，市民不「包容」都不行。請鄭月娥盡快頒布新香港「文明」、「守法」、「紀律」三詞的最新定義。

明朝建文年間，燕王朱棣稱兵作反，推翻惠帝自立，是為成祖。有個奉天征討官，曾助成祖取天下，恃功犯法，成祖說：「刑賞者，治天下之大法。此輩征討之功，既酬以爵賞矣，今有犯而不罪，是縱惡也，縱惡何以治天下？」那征討官終不得因功減罪（《皇明典故紀聞》卷六）。明成祖以大法治天下，所以不縱惡；鄭月娥以黑警治香港，所以講包容，這大概算是新中國政治的進步。

古德明
電郵 :appledailykoo@gmail.com